# RM Belém
## cod=1501

A RM de Belém, composta atualmente por sete municípios (até o ano de 2010, por Belém, Ananindeua, Marituba, Benevides, Santa Bárbara do Pará e Santa Isabel do Pará e, a partir de 2011, também por Castanhal), está situada na foz do rio Pará, sendo ainda cortada por vários rios e igarapés, formando uma grande área de várzea. nalisando o valor absoluto da população da RM de Belém, ela passou de 1.973.259, no Censo 2000, para 2.275.032, no Censo 2010. Em 1973, por meio da Lei Complementar (LC) n° 14, o governo federal instituiu as RM de Belém. 

# RM Belo Horizonte
## cod=3101

A Região Metropolitana de Belo Horizonte foi criada pela Lei Federal nº 14/1973. Atualmente composta por 34 municípios, sua população no ano de 2000 era de 4.358.171 habitantes; em 2010, esse contingente passou para 4.883.970 habitantes, distribuídos num território de 9.472,6 km2, o que significou uma variação de crescimento, em relação ao ano de 2000, de 12,06%. O município mais populoso é Belo Horizonte, concentrando 48,63% da população metropolitana (2.375.151 habitantes). Durante os anos de 2007 e 2009, foi definida a necessidade de adoção de um Plano Diretor de Desenvolvimento Integrado da RMBH (PDDI-RMBH) como instrumento de planejamento. Este Plano teve como objetivo estabelecer instrumento e políticas para o desenvolvimento do território metropolitano. Nesse período também se estabeleceu a estrutura institucional. 

# RM Curitiba
## cod=4101

A RM de Curitiba foi criada pela Lei Complementar Federal (LCF) nº 14, de 8 de junho de 1973, que instituiu as primeiras RMs brasileiras Constituída por 29 municípios, a RM de Curitiba tem na capital paranaense seu núcleo, e se configura como a espacialidade mais concentradora no estado do Paraná, e muitos de seus municípios crescem mais que a média estadual, demonstrando que o dinamismo da aglomeração se estende sobre áreas cada vez mais distantes do núcleo. Atualmente, a RM de Curitiba possui a maior extensão entre as RMs brasileiras apontadas pelo estudo da Regic (IBGE, 2008), ocupando uma área de 16.627 km², que corresponde a 8% do território do Paraná e população estimada de 3.285.251, em 2012 (Ipardes, 2013), correspondente a 31% da população estadual.

# RIDE DF
## cod=53

A formação da área metropolitana de Brasília se intensificou, a partir do início da década de 1970, com a consolidação da transferência da capital. A expansão desta área ocorreu de forma polinucleada e esparsa no território do DF (Paviani, 2010), perpassando seus limites político-administrativos e abrangendo um espaço de influência direta em municípios do estado de Goiás, formando um aglomerado urbano na área metropolitana de Brasília. A configuração espacial do território constitui-se por 22 municípios. Segundo IBGE, Brasília é uma metrópole nacional e núcleo de uma área metropolitana que abrange o DF e onze municípios goianos: Águas Lindas de Goiás, Alexânia, Cidade Ocidental, Cristalina, Formosa, Luziânia, Novo Gama, Padre Bernardo, Planaltina, Santo Antônio do Descoberto, Valparaíso de Goiás.

# RM Florianópolis 
## cod=4201

A Região Metropolitana de Florianópolis – RMF foi criada pela Lei Complementar Estadual n° 162 de 1998, foi extinta pela Lei Complementar Estadual n° 381 de 2007 e reinstituída pela Lei Complementar Estadual n° 495 de 2010. Posteriormente, foi redefinida pela Lei Complementar nº 636, de 9 de setembro de 2014. Constituída por nove municípios, a população apresenta elevada concentração no município sede, onde a população de Florianópolis corresponde à cerca de 48% do montante populacional da região. A ocupação territorial da Grande Florianópolis aumenta significativamente somente a partir da década de 1970, com expansão do sistema viário tanto na porção continental quanto na insular, provocado pelos investimentos em turismo e transportes, como a melhoria do Aeroporto Hercílio Luz e a construção da Ponte Pedro Ivo Campos. 

# RM Fortaleza
## cod=2301

A RM de Fortaleza é uma macrorregião de planejamento do estado do Ceará, sendo composta por quinze municípios, que cobrem uma área de 5.783,60 m² (3,89% do estado), com uma população de 3.615.767 domiciliados (42,8% do estado) e um produto interno bruto (PIB) agregado de R$ 50,6 bilhões (65% do estado). A RM de Fortaleza foi criada por força de lei – Lei Complementar Federal (LCF) no 14/1973 – no começo da década de 1970 (8 de junho de 1973), sendo composta inicialmente por cinco municípios: Fortaleza, Caucaia, Maranguape, Pacatuba e Aquiraz. O processo de evolução da composição dos municípios que formam a RM deu-se tanto por desmembramentos causados por emancipações políticas de distritos que pertenciam a estes municípios como por incorporação de novos municípios. 

# RM Goiânia
## cod=5201

A população da Região Metropolitana de Goiânia (RM de Goiânia), em 2010, somava 2.173.141 habitantes, distribuída em vinte municípios, representando um território de 7.315,1 km², o que lhe confere uma densidade demográfica aproximada de 297,07 hab./km² e taxa de urbanização de 98,0%. Goiânia é uma cidade jovem, consolidada no período de franca urbanização da população brasileira. O processo de parcelamento da capital de Goiás se acelerou nas décadas de 1950 e 1960, e foi nesse mesmo período que o município viveu os maiores índices de crescimento populacional, os dados demográficos evidenciam o processo de acelerado crescimento populacional por que passou a RM de Goiânia nos últimos quarenta anos.

# RM São Luís
## cod=2101

A RMGSL, formada pelos municípios de Alcântara, Paço do Lumiar, Raposa, São José de 
Ribamar e São Luís, a capital do estado, segundo dados do IBGE, com base no Censo de 2010, a RMGSL reúne 1.331.181 habitantes, concentrando 20,25% da população total dos 217 municípios maranhenses, e possui um PIB, a preços correntes, registrado em 2009, de R$ 16,269 bilhões. A RMGSL apresenta uma densidade demográfica de 459,2 hab./km² (IBGE, 2010), e seus espaços estão sendo historicamente ocupados, desconsiderando-se as vulnerabilidades e potencialidades ambientais para ordenar o território metropolitano; são exemplos as extensas áreas de mangues que foram suprimidas.

# RM da Grande Vitória
## cod=3201

Por meio da Lei Complementar nº 58/1995 foi instituída a Região Metropolitana da Grande Vitória (RMGV), com vista à organização, ao planejamento e à execução de funções públicas de interesse comum, no âmbito metropolitano. Constituída originalmente pelos municípios de Cariacica, Serra, Viana, Vila Velha e Vitória, sendo incluídos nos anos seguintes, por meio das Leis Complementares nº 159/1999 e n°204/2001, os municípios de Guarapari e Fundão, respectivamente.

# RM Porto Alegre
## cod=4301

A Região Metropolitana de Porto Alegre foi criada pela Lei Federal nº 14/1973. Em 1973 eram 14 municípios, com a CF 1988 foram incorporados mais 8 municípios, chegando a 22. Com as incorporações dos anos 1990 e 2000, em 2015 a RM alcançou 34 municípios. A RMPA compreende uma área territorial de 10.346,21 km² - mais do que o dobro do tamanho da RM inicial em 1973. Ao longo dos mais de 40 anos de sua existência a RM de Porto Alegre passou de 1,5 milhões de habitantes, em 1973, para em torno de quatro milhões de habitantes em 2010, com crescimento da população no período 1973-2015 de 163,3%. Atualmente a densidade demográfica é de 390 hab/km². Em 2010, a metade dos municípios metropolitanos registrou crescimento populacional de até 0,98% ao ano. 

# RM Recife
## cod=2601

A RM do Recife foi criada pela Lei Complementar Federal n 14, de 8 de junho 1973. Segundo IBGE, 2010, a RM do Recife possui uma população de 3,69 milhões de pessoas que vivem nos quatorze municípios. A expansão da economia pernambucana foi influenciada, sobretudo, pelo desempenho do setor industrial, em especial a atividade da construção civil, seguido da indústria de transformação - repercussões do ciclo de desenvolvimento ocorrido na economia brasileira desde os anos iniciais do século XXI. Este impulso levou à expansão da indústria de bens de consumo duráveis, serviços e comércio, sobretudo a ampliação da infraestrutura e a implantação de novos grandes empreendimentos no entorno metropolitano e a ampliação de projetos já existentes. Em um raio de 300 km a partir de Suape, que tem seu entorno mais imediato à RM do Recife. Esse raio envolve um mercado consumidor de 12 milhões de pessoas (IBGE, Censo 2010) e 35% do PIB o Nordeste, quatro capitais, dois aeroportos internacionais e três regionais e cinco portos internacionais.

# RM Rio de Janeiro
## cod=3301

No ano seguinte a lei Complementar Federal 14/1973, que cria as primeiras Regiões Metropolitanas Brasileiras, chega à vez do Rio de Janeiro, que assiste à criação de sua região metropolitana no mesmo momento em que se dá a fusão dos estados da Guanabara - composto pelo então Distrito Federal, situado na cidade do Rio de Janeiro. Desde então a Região Metropolitana do Rio de Janeiro (RMRJ) já teve diferentes configurações, tanto por conta da inclusão/exclusão de municípios quanto por conta das emancipações ocorridas desde então em seu território. Atualmente são 21 municípios, após o ingresso de dois municípios no final do ano de 2013. Segundo maior núcleo urbano do Brasil, a metrópole do Rio de Janeiro reúne mais de 12 milhões de habitantes (IPEA, 2015) e concentra cerca de 75% da população do estado do Rio de Janeiro, concentrando a maior proporção populacional RM/Estado do país.

# RM Salvador
## cod=2901

A Região Metropolitana de Salvador foi criada entre as primeiras do país por legislação federal, através da Lei Complementar nº 14 de 1973, e hoje ocupa uma área de 4.375,123 km², inserida no bioma de mata atlântica, abrigando uma população de 3.574.804 habitantes (IBGE, 2010), correspondendo a 25,5% da população do Estado da Bahia. Hoje é formada por 13 municípios, sendo eles: Salvador, Lauro de Freitas, Simões Filho, Camaçari, Dias D’Ávila, Mata de São João, Candeias, Madre de Deus, Itaparica, Vera Cruz, São Sebastião do Passé, São Francisco do Conde e Pojuca. A RMS possui o maior PIB da Bahia, respondendo por 53,7% do PIB Estadual, representando um dos seis mais importantes mercados regionais do Brasil. Salvador e sua Região Metropolitana apresentaram, nas últimas décadas, taxas de crescimento do PIB superiores às duas principais metrópoles do país São Paulo e Rio de Janeiro. 

# RM São Paulo
## cod=3501

A RM de São Paulo foi instituída primeiramente por regulação federal na década de 1970 (Lei Complementar Federal no 14/1973). A RM de São Paulo é um dos maiores polos econômicos do país, oferece um leque diversificado de oportunidades geradoras de empregos, resultando na maior concentração populacional brasileira. Em termos populacionais, a região abriga 19,9 milhões de habitantes (Fseade, 2012). O produto interno bruto (PIB) da RM de São Paulo de 2010 – R$ 701,85 bilhões – equivale a cerca de 56% do PIB do estado e 20% do PIB do Brasil, sendo responsável pelo recolhimento de um quarto dos impostos no país (Fseade, 2012). A RM de São Paulo ocupa uma área de 7.943 km2, menos de um milésimo da superfície nacional e pouco mais de 3% do território paulista. As dinâmicas sócio-econômicas da região metropolitana e, em especial, a experiência urbana de quem habita a metrópole e percebe o problema metropolitano, passam a exigir o diálogo e a pactuação de diretrizes políticas entre as diversas entidades federativas que compõe a Região Metropolitana de São Paulo para o desenvolvimento do território baixo posturas convergentes entre as entidades públicas que representam a gestão do território metropolitano que conta com o Governo do Estado de São Paulo, 39 municípios e 5 consórcios públicos interfederativos.

# RM Vale do Rio Cuiabá
## cod=5101

A Região Metropolitana do Vale do Rio Cuiabá, constituída pela Lei Complementar (LC) n° 359, de 27 de maio de 2009 que posteriormente foi alterada pela LC 577/2016, que inclui na RMVRC os municípios de Acorizal e Chapada dos Guimarães, a qual passou a ser composta por seis municípios (Acorizal, Chapada dos Guimarães, Cuiabá, Nossa Senhora do Livramento, Santo Antônio de Leverger e Várzea Grande). Na expressiva mancha urbana de Mato Grosso, a problemática demográfica evidencia não somente o contingente populacional e os movimentos migratórios, mas também as intrincadas disparidades nos indicadores sociais. Enquanto Cuiabá e Várzea Grande são municípios com mais de 96% da população morando em área urbana, Nossa Senhora do Livramento, Acorizal e Santo Antônio do Leverger apresentam a menor população e as menores taxas de urbanização e de Índice de Desenvolvimento Humano Municipal (IDH-M), abaixo da média estadual (0,773) e nacional (0,766). Quanto à participação da RM do Vale do Rio Cuiabá na composição do Valor Adicionado Bruto (VAB) do estado, verifica-se que esse montante chega a 21,7%, sendo bastante elevada a porção no setor industrial (49,4%), seguido do de serviços (27,0%), enquanto o da agropecuária representa apenas 1,5% (IPEA, 2013). 
